\section{ההבדלים שבין הכינויים הנדונים}
\label{sec:epilogue:vs}

מהסקירה המבנית של {\seforms} ושל {\thesforms} עולים כמה \hl{הבדלים מערכתיים} ביניהם, הקשורים אלה באלה; להלן מבט־על:
\begin{compactitem}
	\item \subhl{סינטגמטיקה}. בעוד שעבור {\seforms} הצטרפות עם \OE{þe} לאחריו (\OE{{\seforms} þe}) היא מרכזית ביותר, היא נעדרת כמעט לחלוטין מ־{\thesforms}, מלבד בדוגמה יחידה, \exref{10117}. זכות ההופעה של {\seforms} ושל {\thesforms} במבנים תחביריים שונים היא אחרת.
	\item הבדלים \subhl{מספרִיים} (ר׳~\authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax}{§311}). הופעתו של {\seforms} בקורפוס תדירה בהרבה מזו של {\thesforms}: למעלה מ־850 דוגמאות עבור הראשון, אל מול כ־120 עבור השני; יחס של יותר מפי 7. הבדל זה נובע מכך ש־{\seforms} מרכזי יותר, יחסית ל־{\thesforms}, מבחינת מקומו במערכות הלשוניות השונות.
	\item סוגי \subhl{מושא ההתייחסות}. כפי שראינו ב־\sref{se:x:overview}, החתך הראשי בין סוגי ההתייחסות של {\seforms} הוא בין התייחסות שמנית (\sref{sec:internal}–\sref{sec:se:focal} וחלק מ־\sref{sec:doxology}) ודקדוקית (\sref{sec:se:meta}–\sref{sec:se:instrumental} וחלק מ־\sref{sec:doxology}), כאשר שתיהן מרכזיות. עבור {\thesforms}, לעומת זאת, ההתייחסות הדקדוקית היא במובהק העיקרית (ר׳~ \sref{thes:x}).
	\item מתוך ההבדלים במספר ההיקרויות ובסוגי מושא ההתייחסות נובעים הבדלים \subhl{צורניים}: כפי שראינו ב־\sref{sec:topic::morphology}, הנטיה של {\thesforms} חלקית, והוא נעדר צורות נקבה ואף נומינטיב זכרי (\OE{þes} עצמאי לא מופיע בקורפוס, בעוד ש־\OE{se} המקביל לו נפוץ ביותר). כמעט כל מופעיו של {\thesforms} הם בצורת הנומינטיב~/ אקוזטיב \OE{þis} או בדטיב \OE{þysum}.
	\item הבדלים \subhl{טקסטואליים}. מקומם ותפקידיהם של הכינויים בארגון הטקסט שונים.
	\item הבדלים \subhl{תפקודיים}. כפי שנוכל להווכח מעיון בטיפוסים השונים של {\seforms} ושל {\thesforms} ותפקודיהם (מבט־על: \sref{se:x:overview} ו־\sref{thes:x:overview} בהתאמה), לכל אחד מהכינויים יש תפקידים היחודיים לו. סקירת התחומים בהם נקודת ממשק קיימת תערך מיד.
\end{compactitem}

מרבית תפקידיהם של {\seforms} ו־{\thesforms} אינם חופפים ובמרבית הסביבות אין ניגוד פרדיגמטי בין השניים; ר׳~\sref{sec:selectability}. עתה נסקור את התחומים בהם ישנה \hl{קרבה} בין תחומי הכינויים; למרבה הצער ברוב הסביבות האלה שבהן באמת קיים ניגוד פרדיגמטי הדוגמאות בקורפוס מעטות מכדי לחלץ את ערכו הלשוני (יתכן שניתן יהיה לעשות כן בהרחבה{\tofurtherresearch} של הקורפוס; \seesref{sec:further research}):

\begin{compactitem}
	\item במרבית המקרים בקורפוס משמש {\thesforms} לייצוג של \subhl{תוכן בדיווח} (\sref{sec:thes:content::report}). בשלוש דוגמאות בקורפוס משמש {\seforms} למטרה זו: \exrefdispset{\exref{460}, \exref{480} ו־\exref{483}} (\sref{sec:se:meta}). עבור \exrefdispset{\exref{460} ו־\exref{483}} לא ידוע לי איזה ערך נושא ההבדל בינן לבין אלה שב־\sref{sec:thes:content::report}, אך ב־\exrefdisp{480} \OE{} מתייחס אל יסוד לשוני אליו אין התייחסות בקורפוס על־ידי {\thesforms}: תוכן ב{\thaetc} קודמת (במקרה זה, ידיעה של אותו האדם).
	\item בתחום \subhl{ציון הזמן} {\seforms} משמש הן בפירוט נקודת הייחוס ב־\OE{þe} (\sref{sec:temporal::converb}) וללא פירוט כזה (\sref{sec:temporal::deictic}); {\thesforms} משמש רק בלי פירוט נקודת הייחוס, ובשלושה מבנים בלבד (\seesref{sec:thes:temporal}):
		\begin{compactitem}
			\item \OE{æfter þysum} (\sref{sec:thes:temporal::aefter}). לצורה זו 11 מופעים, אשר עשרה מהם מהווים את סמן הגבול \OE{Æfter þysum}; לעומת זאת ל־\OE{æfter þam} מופע יחיד (\exrefdisp{675}), בסביבה תחבירית שונה: הוא מתאר את \OE{sume hƿile} „למשך זמן”.
			\item \OE{oð þis} (\sref{sec:thes:temporal::oth}) המשמש להצבעה אל ההווה של הדובר; \OE{oð þæt} (\sref{sec:temporal::deictic::preposition::oth}), לעומתו, יכול להצביע לנקודה בעבר בסיפור או לזמן השיח בדיבור עקיף (\exrefdispset{\exref{431} ו־\exref{oðþæt4}}). אם כן, נראה שבין שתי הצורות קיים יחס כזה: בדיבור ישיר מופיעה \OE{oð þis} ובדיבור עקיף \OE{oð þæt}.
			\item ל־\OE{betwux þysum} (\sref{sec:thes:temporal::betwux}), כמו גם ל־\OE{betwux þam} (\exrefdispset{\exref{651} ו־\exref{676}}), שני מופעים. בכל הארבעה יש הקבלה של התרחשויות; ההבדל טעון תיאור.
		\end{compactitem}
	\item \subhl{התייחסות עוקבת לנאמר בשיח}, הן מתוך האמירה עצמה על חלקה (הדוגמאות הממויינות כך ב־\sref{sec:se:meta:sorting:object} לעומת \sref{sec:thes:content:subsequent:same}) והן במלל אחר בשיח (הדוגמאות הממויינות כך ב־\sref{sec:se:meta:sorting:object} לעומת \sref{sec:thes:content:subsequent:other}). הניגוד בין {\seforms} ובין {\thesforms} בסביבות אלה טעון תיאור, אך נראה באופן ראשוני שהדוגמאות ב־{\thesforms} נושאות גוון לעומתי, מְנַגֵּד.
	\item אל שלושה \subhl{אחים} מתוך השבעה שבסיפור ב־\NVcodeTOdisplay{25mac} מתייחס הכינוי {\seforms} ב־\sref{sec:se:anaphora:enumeration:brothers} (הרביעי, החמישי והשישי), ואל אחד מתייחס {\thesforms} ב\exrefdisp{10078} שב־\sref{sec:thes:concrete::textual:narrative} (השלישי).\footnote{\hl{השערה} לגבי הגורם להבדל: לאור כך שבסעיפים בהם {\seforms} חוזר אל צירוף שמני (ר׳~\sref{se:x:overview}) לא מופיעה הצורה \OE{þæs}, יתכן שההבדל בצורת הביטוי בין האחים נובע מכך שעבור השלושה מותם מסופר בפועל נוטה כאשר הם הַפּוֹעֵל (אגנְס) שלו, בנומינטיב \OE{se}, ועבור האחד מותו מסופר בשם פעולה בצירוף גניטיב (\OE{(Æfter) ðyses forð-siðe}); אך יתכן שמדובר בחוסר מקרי, שאינו מבני.}
	\item \exrefdispset{\exref{514} ו־\exref{571}} שב־\sref{sec:grammatical::thaet} מול \exrefdispset{\exref{10070} ו־\exref{10081}} שב־\sref{sec:thes:misc}. בארבעתם כינוי־רמז משמש מושא של פועל קוגניטיבי (רצון ב\exrefdispset{\exref{514} ו־\exref{571}}, \OE{gewiscan} ו־\OE{gewilnian} בהתאמה; ידיעה ותהייה ב־\exref{10070} ו־\exref{10081}, \OE{witan} ו־\OE{wundrian} בהתאמה) ביחס של תמורה עם {\thaetc} ב\subhl{מבע אַפקטיבי}. ההבדל ביניהם טעון תיאור.
	\item \subhl{הצבעה קונקרטית}. \exref{340} ו־\exref{659} מול \sref{sec:thes:concrete}. הדוגמאות מעטות, אך נראה שהן בתפוצה משלימה, כך שהכינויים לא עומדים בניגוד פרדיגמטי: אלו הראשונות ({\seforms}) הן בדיבור עקיף, בעוד שאלו השניות ({\thesforms}) בדיבור ישיר.
	\item התייחסות ל\subhl{התרחשות בנרטיב} ב־\sref{sec:se:meta:sorting:object} מול \sref{sec:thes:meta::narrative::events}.
\end{compactitem}

כאמור ב־\sref{sec:selectability}, הניגוד המרחבי „{\seforms} כקרוב; {\thesforms} כרחוק” לא תופס כבעל ערך תיאורי כללי, אך אין יוצא מכך שזהו המצב גם עבור הכינויים התלויים, הטעונים תיאור בפני עצמם.
